**地龍屬**（屬名：*Geosaurus*）是種體型瘦長的海生[海鱷類](../Page/海鱷類.md "wikilink")，屬於[地蜥鱷科](../Page/地蜥鱷科.md "wikilink")。地龍是種[肉食性鱷類](../Page/肉食性.md "wikilink")，生活的大部分時間都處於海中。目前還沒有發現地龍的蛋，所以對於牠們生活方式的了解非常少。其他的[中生代](../Page/中生代.md "wikilink")[海生爬行動物](../Page/海生爬行動物.md "wikilink")，例如[蛇頸龍類或](../Page/蛇頸龍類.md "wikilink")[魚龍類](../Page/魚龍類.md "wikilink")，都直接在水中產下牠們的幼體。也不清楚地龍是在陸地上或海中交配。

## 名称

地龍是由[法國自然學家](../Page/法國.md "wikilink")[喬治·居維葉](../Page/喬治·居維葉.md "wikilink")（Georges
Cuvier）在1824年命名，屬名在[希臘文中意為](../Page/希臘文.md "wikilink")「大地蜥蜴」\[1\]。“地龙”意思是“陆地上的爬行动物”，最初被认为生活在陆地上，后来了解到，它大部分时间在水下度过。

## 敘述

[Geosaurini.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Geosaurini.png "fig:Geosaurini.png")與人類的體型比較圖。從上到下：地龍、[達克龍](../Page/達克龍.md "wikilink")、*Torvoneustes*、*Plesiosuchus*\]\]
地龍是種大型[海生爬行動物](../Page/海生爬行動物.md "wikilink")，屬於[鑲嵌踝類主龍的](../Page/鑲嵌踝類主龍.md "wikilink")[海鱷亞目](../Page/海鱷亞目.md "wikilink")[演化支](../Page/演化支.md "wikilink")，是現代[鱷魚的遠親](../Page/鱷魚.md "wikilink")。地龍有短頭顱骨，外形類似其近親[達克龍](../Page/達克龍.md "wikilink")。牙齒彎曲，適合撕裂獵物身體，可能會攻擊大型獵物。

許多關於地龍的早期研究，都是根據[埃伯哈德·弗拉士](../Page/埃伯哈德·弗拉士.md "wikilink")（Eberhard
Fraas）發現的一個接近完整頭顱骨，這個化石發現于[德國的地層](../Page/德國.md "wikilink")，地質年代相當於[侏儸紀晚期的](../Page/侏儸紀.md "wikilink")[啟莫里階晚期](../Page/啟莫里階.md "wikilink")。弗拉士將這個頭顱骨歸類於*G.
suevicus*\[2\]。這個頭顱骨有長而狹窄的口鼻部，具有許多小型、尖銳牙齒，與[模式種巨型地龍](../Page/模式種.md "wikilink")（*G.
giganteus*）的頭顱骨有很大差異。在2009年的地龍屬重新研究，顯示這個長頭顱骨其實屬於[速蜥鱷](../Page/速蜥鱷.md "wikilink")\[3\]。

## 分類

地龍的[次異名包含](../Page/次異名.md "wikilink")：*Brachytaenius*、*Halilimnosaurus*\[4\]。自從19世紀以來，有許多種被歸類於地龍屬。但根據近年的數個[親緣分支分類法研究](../Page/親緣分支分類法.md "wikilink")，地龍屬不是個[單系群](../Page/單系群.md "wikilink")\[5\]\[6\]。*G.
suevicus*與*G.
araucanensis*似乎另外形成一個單系群\[7\]\[8\]，可能是[安那里奧鱷的近親](../Page/安那里奧鱷.md "wikilink")\[9\]\[10\]。此外，許多早期時代命名的[地蜥鱷科物種](../Page/地蜥鱷科.md "wikilink")，並沒有準確地歸類。以地龍屬為例，許多種被重新歸類於到其他屬，或成為其他種的異名。相反地，也有其他屬的種，被改歸類於地龍屬\[11\]。

地龍屬於地蜥鱷科，地蜥鱷科的其他屬包含：[遠距鱷](../Page/遠距鱷.md "wikilink")（*Teleidosaurus*）、[地蜥鱷](../Page/地蜥鱷.md "wikilink")、[達克龍](../Page/達克龍.md "wikilink")、以及[安那里奧鱷](../Page/安那里奧鱷.md "wikilink")（*Enaliosuchus*）；而地蜥鱷科的[疑名則包含](../Page/疑名.md "wikilink")*Aggiosaurus*、[泳鱷](../Page/泳鱷.md "wikilink")（*Neustosaurus*）。

### 有效種

根據2009年的重新研究，地龍屬目前有三個有效種\[12\]：

  - 巨型地龍（*G.
    giganteus*）：[模式種](../Page/模式種.md "wikilink")，生存於晚[侏儸紀](../Page/侏儸紀.md "wikilink")（早[提通階](../Page/提通階.md "wikilink")）的[德國](../Page/德國.md "wikilink")。巨型地龍原本被歸類為[蜥蜴屬的一種](../Page/蜥蜴屬.md "wikilink")（*Lacerta
    gigantea*）\[13\]。
  - 巨大地龍（*Geosaurus
    grandis*）：最初在1858年被歸類於[速蜥鱷的ㄧ個種](../Page/速蜥鱷.md "wikilink")，化石是一個完整頭顱骨。
  - 拉伯氏地龍（*Geosaurus
    lapparenti*）：最初是[達克龍的ㄧ個種](../Page/達克龍.md "wikilink")。生活於[上白堊紀](../Page/上白堊紀.md "wikilink")（[凡藍今階](../Page/凡藍今階.md "wikilink")）的[法國](../Page/法國.md "wikilink")。化石包含頭骨與顱後骨骼（[頸椎](../Page/頸椎.md "wikilink")、[尾椎](../Page/尾椎.md "wikilink")、部分肩帶）。種名是以法國古生物學家Albert-Félix
    de Lapparent為名\[14\]。

近年在[德國Nusplingen](../Page/德國.md "wikilink")
Plattenkalk地層發現的一顆牙齒，可能代表地龍屬的大型新種\[15\]。

### 重新分類種

在2009年的地龍屬重新研究，提出[地蜥鱷科的](../Page/地蜥鱷科.md "wikilink")[種系發生學分析](../Page/種系發生學.md "wikilink")，發現地龍屬的許多種是[並系群](../Page/並系群.md "wikilink")，或是應歸類於其他屬。

曾被歸類於地龍屬的許多種，目前被改歸類於[速蜥鱷](../Page/速蜥鱷.md "wikilink")，包含：發現於德國的晚侏儸紀（晚[啟莫里階](../Page/啟莫里階.md "wikilink")）地層的*G.
suevicus*、發現於[墨西哥的晚](../Page/墨西哥.md "wikilink")[侏儸紀](../Page/侏儸紀.md "wikilink")（早[提通階](../Page/提通階.md "wikilink")）地層的*G.
saltillense*\[16\]、發現於墨西哥的晚侏儸紀（中提通階）地層的*G.
vignaudi*\[17\]、發現於[阿根廷的晚侏儸紀](../Page/阿根廷.md "wikilink")（早提通階）的*G.
araucanensis*\[18\]。

具有長口鼻部的*G.
gracilis*，化石發現於晚侏儸紀（早提通階）的德國。起初為*Rhacheosaurus*的[模式種](../Page/模式種.md "wikilink")\[19\]，之後被改歸類於地龍屬。根據2009年的重新研究，被改回獨立屬*Rhacheosaurus*\[20\]。

*G.
carpenteri*的化石是一個部分頭顱骨，發現於[英格蘭](../Page/英格蘭.md "wikilink")[約克夏郡](../Page/約克夏郡.md "wikilink")，最初是[達克龍的ㄧ個種](../Page/達克龍.md "wikilink")。在2010年的地蜥鱷科演化研究，被建立為新屬，*Torvoneustes*\[21\]。

### 未命名種

[古巴的](../Page/古巴.md "wikilink")[牛津階地層發現一個地龍化石](../Page/牛津階.md "wikilink")，目前還沒有命名\[22\]。在2009年的研究裡，認為這個化石可能是[速蜥鱷的近親](../Page/速蜥鱷.md "wikilink")\[23\]。

## 古生物學

### 體型與外形

[Geosaurus.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Geosaurus.jpg "fig:Geosaurus.jpg")
地龍的身長為3公尺左右，與現存[鱷魚相比](../Page/鱷魚.md "wikilink")，體型較小。地龍的身體呈現高度流線型，游泳時可擁有較好的液體動力。而地龍的鰭狀尾巴使牠們游泳時比現代鱷魚更有效率\[24\]。

### 鹽腺

近期的研究發現，地龍的幼年與成年個體有發展良好的[鹽腺](../Page/鹽腺.md "wikilink")。這意味地龍可以在鹽水環境中生存，也可以在不發生脫水情況下，以離子含量與海水相同的動物為食，例如[頭足綱](../Page/頭足綱.md "wikilink")\[25\]\[26\]。[地蜥鱷的成年標本也發現有發展良好的鹽腺](../Page/地蜥鱷.md "wikilink")\[27\]。

### 生態位

德國[巴伐利亞州的Mörnsheim組](../Page/巴伐利亞州.md "wikilink")（屬於[索倫霍芬石灰岩](../Page/索倫霍芬石灰岩.md "wikilink")，年代為早提通階）發現了5種海鱷類化石，其中包含[達克龍](../Page/達克龍.md "wikilink")，與地龍屬的巨型地龍、纖細地龍、*G.
suevicus*。科學家提出這些海鱷纇的[生態位不同](../Page/生態位.md "wikilink")，依此得以互相共存。達克龍與巨型地龍的體型大，口鼻部短，有鋸齒狀牙齒，似乎是當地的頂級掠食動物。纖細地龍與*G.
suevicus*的口鼻部長，可能主要以[魚類為食](../Page/魚類.md "wikilink")；體型更瘦小的纖細地龍似乎以更小的動物為食。除了上述4種地蜥鱷類以外，當地還發現[真蜥鱷科的](../Page/真蜥鱷科.md "wikilink")[狹蜥鱷化石](../Page/狹蜥鱷.md "wikilink")\[28\]。

德國南部的Nusplingen石灰岩層，年代較索倫霍芬石灰岩晚，屬於啟莫里階晚期。當地發現了*G.
suevicus*與[巨達克龍](../Page/達克龍.md "wikilink")（*D.
maximus*）的化石。與索倫霍芬的狀況相同，達克龍是頂級掠食動物，而*G.
suevicus*主要以魚類為食\[29\]。

## 參考資料

<div class="references-small">

<references />

</div>

[Category:海鱷亞目](../Category/海鱷亞目.md "wikilink")
[Category:侏羅紀鱷形類](../Category/侏羅紀鱷形類.md "wikilink")
[Category:白堊紀鱷形類](../Category/白堊紀鱷形類.md "wikilink")

1.
2.  Fraas E. 1901. Die Meerkrokodile (Thalattosuchia n. g.) eine neue
    Sauriergruppe der Juraformation. *Jahreshefte des Vereins für
    vaterländische Naturkunde, Württemberg* **57**: 409-418.

3.  Young, Mark T., and Marco Brandalise de Andrade, 2009. "What is
    *Geosaurus*? Redescription of *Geosaurus giganteus* (Thalattosuchia:
    Metriorhynchidae) from the Upper Jurassic of Bayern, Germany."
    *Zoological Journal of the Linnean Society*, **157**: 551-585.

4.  Steel R. 1973. *Crocodylia. Handbuch der Paläoherpetologie, Teil
    16*. Stuttgart: Gustav Fischer Verlag, 116 pp.

5.  Young MT. 2007. The evolution and interrelationships of
    Metriorhynchidae (Crocodyliformes, Thalattosuchia). *Journal of
    Vertebrate Paleontology* **27** (3): 170A.

6.  Mueller-Töwe IJ. 2005. Phylogenetic relationships of the
    Thalattosuchia. *Zitteliana* **A45**: 211–213.

7.
8.  Gasparini Z, Pol D, Spalletti LA. 2006. An unusual marine
    crocodyliform from the Jurassic-Cretaceous boundary of Patagonia.
    *Science* **311**: 70-73.

9.
10. Wilkinson LE, Young MT, Benton MJ. 2008. A new metriorhynchid
    crocodilian (Mesoeucrocodylia: Thalattosuchia) from the Kimmeridgian
    (Upper Jurassic) of Wiltshire, UK. *Palaeontology* **51** (6):
    1307-1333.

11. Young, Mark T., and Marco Brandalise de Andrade, 2009. "What is
    *Geosaurus*? Redescription of *Geosaurus giganteus* (Thalattosuchia:
    Metriorhynchidae) from the Upper Jurassic of Bayern, Germany."
    *Zoological Journal of the Linnean Society*, **157**: 551-585.

12.
13. Sömmerring ST von. 1816. Ueber die *Lacerta gigantea* der Vorwelt.
    *Denkschriften der Königlichen Akademie der Wisseschaften zu Münch*
    **6**: 37-59.

14. Debelmas J, Strannoloubsky A. 1957. Découverte d’un crocodilien dans
    le Néocomien de La Martre (Var) *Dacosaurus lapparenti* n. sp.
    *Travaux Laboratoire de Géologie de l’université de Grenoble*
    **33**: 89-99.

15.

16. Buchy, M.-C., Vignaud, P., Frey, E., Stinnesbeck, W. & González,
    A.H.G. 2006. A new thalattosuchian crocodyliform from the Tithonian
    (Upper Jurassic) of northeastern Mexico. *Comptes Rendus Palevol*
    **5** (6): 785-794.

17. Frey, E., Buchy, M.-C., Stinnesbeck, W. & López-Oliva, J.G. 2002.
    *Geosaurus vignaudi* n. sp. (Crocodylia, Thalattosuchia), first
    evidence of metriorhynchid crocodilians in the Late Jurassic
    (Tithonian) of central-east Mexico (State of Puebla). *Canadian
    Journal of Earth Sciences* **39**: 1467–1483.

18. Gasparini ZB, Dellapé D. 1976. Un nuevo cocodrilo marino
    (Thalattosuchia, Metriorhynchidae) de la Formación Vaca Muerta
    (Jurasico, Tithoniano) de la Provincia de Neuquén (República
    Argentina). *Congreso Geológico Chileno* **1**: c1-c21.

19. Meyer H von 1831. Neue fossile Reptilien aus der Ordung der Saurier.
    *Nova Acta Academiae Leopoldino-Carolinae Curios* **15** (2):
    173-184.

20.
21.

22. Gasparini ZB, Iturralde-Vinet M. 2001. Metriorhynchid crocodiles
    (Crocodyliformes) from the Oxfordian of Western cuba. *Neues
    Jahrbuch für Geologie und Paläontologie, Monatshefte* **9**:
    534–542.

23.
24. Massare JA. 1988. Swimming capabilities of Mesozoic marine reptiles;
    implications for method of predation. *Paleobiology* **14**
    (2):187-205.

25. Fernández M, Gasparini Z. 2000. Salt glands in a Tithonian
    metriorhynchid crocodyliform and their physiological significance.
    *Lethaia* **33**: 269-276.

26. Fernández M, Gasparini Z. 2008. Salt glands in the Jurassic
    metriorhynchid *Geosaurus*: implications for the evolution of
    osmoregulation in Mesozoic crocodyliforms. *Naturwissenschaften*
    **95**: 79-84.

27. Gandola R, Buffetaut E, Monaghan N, Dyke G. 2006. Salt glands in the
    fossil crocodile *Metriorhynchus*. *Journal of Vertebrate
    Paleontology* **26** (4): 1009-1010.

28. Andrade MB, Young MT. 2008.
    \[<http://www.svpca.org/general/pages/abstractPage.php?i=1378&r=talksAndPosters.php&y=2008>|
    High diversity of thalattosuchian crocodylians and the niche
    partition in the Solnhofen Sea\] . The 56th Symposium of Vertebrate
    Palaeontology and Comparative Anatomy

29. Dietl G, Dietl O, Schweigert G, Hugger R. 2000. *Der Nusplinger
    Plattenkalk (Weißer Jura zeta)* - Grabungskampagne 1999.